% !TEX program = xelatex
% Source only. Per user instruction, do not compile to PDF.
\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[a4paper,margin=23mm]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{kotex}
\usepackage{booktabs,longtable}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\setmainfont{Noto Serif CJK KR}
\setsansfont{Noto Sans CJK KR}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\title{\sffamily\bfseries RAI Risk Taxonomy\\Stage 3 보류 버킷 분리 정책}
\author{Review-hold policy view}
\date{2026년 7월 21일}

\begin{document}
\maketitle

\section*{결론}

기존 Stage 3에서 강제 매칭했던 173건 중 hard hold 55건을 분류체계 밖의
\code{RAI-HOLD} 운영 버킷으로 분리한다. 따라서 전체 1,726건 중
1,671건(96.8134\%)은 50개 L3에 배치되고, 55건(3.1866\%)은
\code{needs\_taxonomy\_decision}으로 보류된다. \code{RAI-HOLD}는 신규 L3가
아니며 L0--L3 분포와 커버리지 계산에서 제외한다.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
정책 상태 & 건수 & 전체 비율 \\
\midrule
50개 L3 배치 & 1,671 & 96.8134\% \\
Taxonomy Decision Hold & 55 & 3.1866\% \\
\midrule
합계 & 1,726 & 100.0000\% \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{보류 사유}

\begin{longtable}{lrr}
\toprule
사유 & 건수 & 전체 비율 \\
\midrule
\endhead
PHYSICAL\_OUTSIDE\_LOCK & 23 & 1.3326\% \\
FRONTIER\_EXPERT\_REJECTED & 17 & 0.9849\% \\
FRONTIER\_EXPERT\_DISAGREEMENT & 7 & 0.4056\% \\
MULTI\_MECHANISM & 6 & 0.3476\% \\
LOW\_ABSOLUTE\_FIT & 2 & 0.1159\% \\
\midrule
합계 & 55 & 3.1866\% \\
\bottomrule
\end{longtable}

Physical 경계 검토 23건은 실제 Physical AI 확정 카드가 아니라, 물리적 작동
키워드가 검출됐지만 잠긴 Physical AI 정답 집합에 속하지 않아 사람 검토가 필요한
카드다. 보류 55건은 모두 \code{human\_approved=false}이며 기존 Stage 3의
강제 후보 L3는 감사용 필드로만 보존하고 정책상 L3는 null로 둔다.

\section{운영 표시 규칙}

홈페이지에서는 50개 L3와 같은 트리 노드로 표시하지 않고 별도 ``검토 보류''
필터 또는 큐로 표시한다. 카드에는 원래 보류 사유, 강제 후보 L3, 점수와
\code{critical} 검토 우선순위를 유지한다. 사람 승인 후에만 기존 L3로 이동하거나
신규 L3 제안 절차에 포함한다.

\section*{산출물}
\begin{itemize}
  \item \nolinkurl{data/experiments/stage3-review-hold-v1/placements.json}
  \item \nolinkurl{data/experiments/stage3-review-hold-v1/review_hold.json}
  \item \nolinkurl{data/experiments/stage3-review-hold-v1/review_hold.csv}
  \item \nolinkurl{data/experiments/stage3-review-hold-v1/summary.json}
\end{itemize}

\vfill
\noindent\textbf{문서 상태:} LaTeX source only. PDF 컴파일은 수행하지 않는다.
\end{document}
